\chapter{Att använda sig av \latex för större dokument}
\label{cha:indiv-report-tuhkala}
\chapterprecis{\LARGE{---- Hannes Tuhkala ----}}

\section{Inledning}
\label{sec:introduction-tuhkala}
Att skapa bra och stiliga dokument är viktigt för att det ska se professionellt ut. I den här rapporten kommer en undersökning om \latex är bra att använda jämfört med Microsoft Word för större dokument. Rapporten tar också upp vilka verktyg som lämpar sig för att skriva större dokument.

\subsection{Syfte}
\label{sec:purpose-tuhkala}
Huvudsyftet med den här rapporten är att ta reda på om \latex är bra att använda sig av för att skriva större dokument jämfört med andra typsättningssystem som till exempel Microsoft Word. Det andra syftet är att undersöka om det är bättre att använda sig av asynkrona verktyg eller synkrona verktyg.

\subsection{Frågeställning}
\label{sec:issue-tuhkala}
De frågeställningar som rapporten behandlar är:

\begin{itemize}
	\item [1] Hur hjälper \latex att skriva dokument jämfört med Microsoft Word?
	\item [2] Vilka verktyg lämpar sig för att skriva större dokument?
	\item [3] Vilka erfarenheter kan tas med ifrån det här projektet gällande framställning av större dokument?
\end{itemize}

\subsection{Definitioner, akronym och förkortningar}
Följande definitioner och förkortningar används på flertalet ställen i den här rapporten:
\begin{itemize}
	\item Ett större dokument - Definierar jag som något som flera personer arbetar på och är åtminstone 5 sidor lång.
	\item Synkront verktyg - Ett program eller en tjänst som flera personer kan skriva samtidigt på utan att man behöver vänta på att någon annan skrivit färdigt.
	\item Asynkront verktyg - Ett program eller en tjänst som en person skriver text på och skickar det till andra personer efteråt.
	\item SVN - Apache Subversion
	\item Word - Microsoft Word
\end{itemize}

\subsection{Avgränsningar}
Denna rapport kommer endast att ta upp de två vanligaste typsättningssystemen, \latex och Microsoft Word eftersom de är de mest användna. Det finns liknande system till dessa och kommer inte att behandlas alls just för att de inte är lika välanvändna och kända. Rapporten kommer också att ta upp olika asynkrona verktyg som Git, Subversion och Mercurial samt synkrona verktyg som Google Docs, ShareLaTeX och Overleaf. Dessa valdes också för att de är vanligaste och mest användna.

\section{Bakgrund}
\label{sec:background-tuhkala}
Vi har arbetat med olika verktyg för att framställa större dokument i projektgruppen. Vi har använt oss av LaTeX för alla våra störra dokument och använt oss av både asynkrona och synkrona verktyg när vi skrev dokumenten. För alla större dokument utom kandidatrapporten användes ett synkront verktyg, Overleaf. För kandidatrapporten använde vi oss av ett asynkront verktyg, Git. Den här studien har genomförts för att se vilket av de olika asynkrona och synkrona verktygen kan vara bättre att använda sig utav för större dokument. 

\section{Teori}
\label{sec:theory-tuhkala}
Nedan listas lite information om det som kommer att tas upp i rapporten och som alla kanske inte riktigt vet vad det är. Det som tas upp är vad \latex, Git och SVN är.

\subsection{\latex}
\latex är ett typsättningssystem som är baserat på TeX och skapades för att göra det enklare att skapa generella böcker och artiklar inom TeX. Till skillnad från till exempel Microsoft Word, programmerar man dokumentet, istället för att skriva formatterad text. \latex bygger på att den som skriver inte ska formattera texten, utan ska bara skriva det den vill få sagd, utan att behöva bry sig om hur dokumentet ser ut.  Det är därför väldigt enkelt att få stiliga dokument i \latex genom att bara specifiera dokumentets struktur istället för att krångla med hur dokumentet ska se ut.

\subsection{Git}
Git är ett versionshanteringsprogram som skapades av Linus Torvalds för att hantera källkoden till Linuxkärnan. Git är ett så kallat distribuerat versionshanteringssystem vilket innebär att ett Git repository har en komplett historik över alla ändringar som skett och man kan gå tillbaka till en tidigare version.

\subsection{Apache Subversion}
Subversion (SVN) är också ett versionshanteringsprogram för mjukvara, likt Git, förutom att SVN är ett centraliserat versionshanteringssystem. Man kan bland annat versionshantera källkod, webbsidor och dokumentation. 

\section{Metod}
\label{sec:method-tuhkala}
För att kunna besvara frågeställningarna har jag delat upp dem i tre sektioner för hur jag gick tillväga för att svara på dem.

\subsection{Första frågeställningen}
För min första frågeställning gjordes en litteraturstudie för att samla in information om frågan. Detta för att se hur tidigare arbeten ställer sig till för de två olika typsättningssystemen som jag tar upp i rapporten.

\subsection{Andra frågeställningen}
För min andra frågeställning gjordes en enkätundersökning som skickades ut till alla som läser kursen TDDD96, Kandidatprojekt i programvaruutveckling. I enkäten ställdes först dessa frågor:
\begin{itemize}
	\item Vilken grupp är du i?
	\item Vilket verktyg använder ni när ni skriver de flesta större/viktiga dokument?
\end{itemize}

Beroende på hur de svarade på "Vilket verktyg använder ni när ni skriver de flesta större/viktiga dokument?" får de olika frågor. Om man svarade alternativ 1 (Asynkrona verktyg som Git, SVN och liknande) fick de dessa frågor:

\begin{itemize}
	\item Vad för slags versionshanterare använder ni er av?
	\item Hur nöjd är du med hur ni versionshanterar era dokument?
	\item Om du fick ändra vilket asynkront versionshanteringsverktyg ni använde, vilket hade du då valt?
	\item Skulle du vilja byta hantering av dokument till synkrona verktyg som Google Docs, ShareLaTeX och liknande?
	\item Om du svarade ja, vilket verktyg skulle du då vilja använda?
\end{itemize}

Om dem valde alternativ 2 (Synkrona verktyg som Google Docs, ShareLaTeX och liknande) fick de dessa frågor:

\begin{itemize}
	\item Vilken webbsida/tjänst använder ni er av för större/viktiga dokument?
	\item Hur nöjd är du med att använda en tjänst som denna för hantering av dokument?
	\item Om du fick byta den tjänst ni använde, vilken hade du då valt?
	\item Skulle du vilja byta hantering av dokument till asynkrona verktyg som Git och SVN?
	\item Om du svarade ja, vilket verktyg skulle du då vilja använda?
\end{itemize}

Sedan frågades också denna fråga oberoende av vilka alternativ man valt.
\begin{itemize}
	\item Vilka verktyg som har listats här tycker du är bra för större dokument?
\end{itemize}

\subsection{Tredje frågeställningen}

För min tredje frågeställning gjordes också en enkätundersökning men enbart för medlemmarna i projektgruppen. Där ställdes dessa frågor:
\begin{itemize}
	\item Överlag hur tycker du att hanteringen av större dokument har gått i gruppen?
	\item Vilket verktyg tycker du har varit bäst att använda?
	\item Varför tycker du det?
	\item För kandidatrapporten, tycker du att det var bättre med separata filer än en gemensam fil?
\end{itemize}

\section{Resultat}
\label{sec:results-tuhkala}
Resultatet som jag kommit fram till från min litteraturstudie och de två enkäter som gjordes visas nedan.

\subsection{Litteraturstudie}
Knauff och Nejasmic \cite{knauff2014efficiency} visar med hjälp av ett mjukvaruanvändbarhetstest hur effektivt det är att använda sig av \latex jämfört med Microsoft Word. Testet gick ut på att 40 deltagare över olika vetenskapsgrenar skulle skriva olika vetenskapliga texter.
Det visar sig att \latex användare var långsammare än Word användare, skrev mindre text på samma tid och gjorde fler grammatiska-, formatterings- och typsättningsfel. På de flesta tester var experter i \latex sämre än nybörjare i Word. \latex användare säger sig tycka om att använda det än andra typsättningssystem. Författarna kom till slutsatsen att erfarna \latex användare kan drabbas av produktivitetsförlusta än andra typsättningssystem.

Loch et al. \cite{loch2014master} tar upp om Word är ett lämpligt verktyg för studenter att typsätta matematik istället för \latex. Den artikeln tar också upp hur Word jämför sig med andra matematiska typsättningspaket som studenter har använt. 

Wright \cite{wright2010technical} jämför en generell affärsorienterad ordbehandlare, Word med \latex.  


\subsection{Enkät 1}
Resultaten från den första enkäten, den om hur det är att använda sig av synkrona respektive asynkrona verktyg när man skriver dokument visas i listan under. Om mer detaljerade resultat önskas, se Bilaga (Ej inlagd än).

Totalt sett var det 36 personer av 98 som läser kursen, som svarade på enkäten. Det ger ett deltagande på 36,7%.

\textbf{Vilket verktyg använder ni när ni skriver de flesta större/viktiga dokument?}
\\1/3 av grupperna använder sig av ett asynkront verktyg, alltså Git, SVN och liknande. 2/3 av grupperna använder sig av ett synkront verktyg som Google Docs, ShareLaTeX och liknande.

Svaren från de som valde alternativ 1 (Asynkrona verktyg som Git, SVN och liknande) visas först:

\textbf{Vad för slags versionshanterare använder ni er av?}
Alla grupper som använder sig av ett asynkront verktyg använder Git.

\textbf{Hur nöjd är du med hur ni versionshanterar era dokument?}

\textbf{Om du fick ändra vilket asynkront versionshanteringsverktyg ni använde, vilket hade du då valt?}

\textbf{Skulle du vilja byta hantering av dokument till synkrona verktyg som Google Docs, ShareLaTeX och liknande?}

\textbf{Om du svarade ja, vilket verktyg skulle du då vilja använda?}

Svaren från de som valde alternativ 2 (Synkrona verktyg som Google Docs, ShareLaTeX och liknande):

\textbf{Vilken webbsida/tjänst använder ni er av för större/viktiga dokument?}

\textbf{Hur nöjd är du med att använda en tjänst som denna för hantering av dokument?}

\textbf{Om du fick byta den tjänst ni använde, vilken hade du då valt?}

\textbf{Skulle du vilja byta hantering av dokument till asynkrona verktyg som Git och SVN?}

\textbf{Om du svarade ja, vilket verktyg skulle du då vilja använda?}

Och den sista frågan:

\textbf{Vilka verktyg som har listats här tycker du är bra för större dokument?}

\subsection{Enkät 2}
Resultaten från den andra enkäten, den om vilka erfarenheter gruppen kan ta ifrån det här projektet visas nedan. Om mer detaljerade resultat önskas, se Bilaga (Ej inlagd än).

\textbf{Överlag hur tycker du att hanteringen av större dokument har gått i gruppen?}

\textbf{Vilket verktyg tycker du har varit bäst att använda?}

\textbf{Varför tycker du det?}

\textbf{För kandidatrapporten, tycker du att det var bättre med separata filer än en gemensam fil?}

\section{Diskussion}
\label{sec:discussion-tuhkala}

\subsection{Litteraturstudie}

\subsection{Enkät 1}

\subsection{Enkät 2}

\subsection{Metod}
Litteraturstudien för frågeställning 1 kunde kanske ha gett ett annat eller mer utförligare svar om fler artiklar, bloggar och liknande funnits. Nu när det är rätt så få källor som jag hittat kan det ge en missrepresentativ bild av det.

Enkätundersökningen som gjordes för frågeställning 2 kunde ha gjorts mer utförligare, genom att ställa bättre eller fråga om mer utförligare svar. Till exempel "Rangordna de olika alternativen från det du hade helst använt till det du helst inte velat använda." istället för att endast bara fråga om "Vilka alternativ hade du använt i framtiden för större dokument?". Om fler personer hade svarat på den första enkäten kunde det ha gett en bättre bild på hur det ser ut.

\section{Slutsatser}
\label{sec:conclusions-tuhkala}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% tuhkala-report.tex ends here
