\chapter{Kvalitetsarbete i praktiken}
\label{cha:indiv-report-wallstrom}
\chapterprecis{\LARGE{---- Fredrik Wallström ----}}

\section{Inledning}
\label{sec:introduction-wallstrom}

De flesta företag ute på marknaden idag strävar mot att utveckla bättre produkter, vassare tjänster och smidigare processer. Dessa produkter, tjänster och processer blir alltmer komplexa, samtidigt som företagen strävar efter att bli alltmer kostnadseffektiva. I arbetet med att utveckla nya produkter spelar kvalitetsarbetet en betydande roll. Det är ett problem att effektivisera kvalitetsarbetet för att hinna med dagens utveckling, då inte ens konsumenterna själva hinner med. Kvalitetssäkring är generellt ett komplext ämne att behandla, på grund av dess diffusa definition men det står klart att det är en viktig komponent i utvecklingen av dagens produkter, tjänster och processer.

\subsection{Syfte}
\label{sec:purpose-wallstrom}

Syftet med denna rapport är att ta reda på vad det innebär att kvalitetssäkra ett mjukvarusystem och vilka metoder det finns för ändamålet. Syftet är också att se över hur kvalitetsarbetet används i praktiken, samt om det finns möjligheter att utveckla och effektivisera detta arbete. Detta undersöks eftersom det blir alltmer aktuellt på grund av den snabba utvecklingen av produkter, tjänster och processer bland företagen i dagens samhälle.

\subsection{Frågeställning}
\label{sec:issue-wallstrom}

De frågeställningar som denna rapport kommer ta upp är:

\begin{enumerate}
	\item Vad är effekterna av att kvalitetssäkra mjukvaran för en produkt med den specifika metoden kodgranskning?
	\item Vad är de egentliga kostnaderna med att kvalitetssäkra en produkts mjukvara med kodgranskning, kommer effekterna för kvalitetssäkringen kompensera för den faktiska tidsåtgången?
\end{enumerate}

\clearpage

\section{Bakgrund}
\label{sec:background-wallstrom}
\subsection{Kvalitetssäkring}
Att säkerställa hög kvalité på ett system idag, innebär inte bara att testa och analysera systemet att det fungerar korrekt. För att försäkra sig själv och framförallt övertyga användaren om att systemet är i bra skick och presterar väl, kräver hög nogrannhet och disciplinerat kvalitetsarbete. Kvalitetssäkran är en process som genomförs kontinuerligt under uppbyggnaden av ett system och ingenting som appliceras vid systemet slutfas \cite{feldman2005quality}.

Att genomföra en kvalitetssäkrande process innebär enligt definiton, att tillhandahålla en försäkran om att programvaruprodukten och processer i produktens livscykel överensstämmer med deras specifika krav och håller fast vid de uppsatta planerna. \textit{Process}, är nyckelordet för kvalitetssäkran, det innebär alltså att kvalitetssäkran är en metod och inte en enstaka teknik. En annan viktig aspekt för kvalitetssäkran är att det inte behandlas som ett filosofiskt problem, utan mer som ett mätbart problem. Slutligen innebär kvalitetssäkran om att ge garantier och trovärdighet, produkten ska fungera rätt och folk ska tro att den fungerar rätt \cite{feldman2005quality}.

Kvalitetssäkran innefattar \textit{testning} som en av de viktigare aktiviteterna. Det finns dock ett ordspråk som säger att det inte går att testa kvaliten i produkten, utan att en testplan enbart kan fånga fel och ge ett mått på kvaliten. Det finns olika kvalitetssäkrande processer, de definieras för att passa behoven hos produkten. En process kan definieras för att försäkra sig om att designen är lämplig, implementationen är nogrann och att produkten möter alla krav innan publicering. Denna process kan även utvecklas till att analysera de upptäckta defekterna och sedan ständigt förbättra dessa \cite{feldman2005quality}.


\subsection{Kodgranskning}
Kodgranskning uppfattas som en effektiv process för att upptäcka fel och och fixa systemets defekter innan koden integreras med kodbasen \cite{mcintosh2014impact}. Denna process definierades av Fagan \cite{fagan1999design} och innebär att granskarna ska metodiskt följa checklistor för att sedan medverka i gruppmöten tillsammans med kodens författare. Kodgranskning har under åren moderniserats till att bli en flexibel lättviktsvariant av Fagans tidiga process. En modern kodgranskning består inte av checklistor eller personliga möten, utan den sker online. Idag finns det verktyg att ta hjälp av vid kodgranskning, bland annat har kodgranskning blivit starkt integrerat i olika versionshanteringsverktyg och problemhanteringssystem. Det finns alltså mycket som skiljer den moderna kodgranskningsprocessen med den som tillämpades förr, de båda har dock samma syfte, vilket är är att förbättra kvaliten på systemet \cite{shimagaki2016study}. 

Den generella processen för en modern kodgranskning kan sammafattas som följer. Först gör en utvecklare en ändring i koden och överlämnar den för granskning. I andra steget diskuterar andra utvecklare ändringarna och föreslår eventuella förbättringar i koden. Till sist accepterar en eller flera granskare ändringarna och koden integreras med källkoden \cite{kitagawa2016code}.


\section{Teori}
\label{sec:theory-wallstrom}

Samhället idag ställer höga krav på tekniken. Eftersom dagens teknik i stor utsträckning består av produkter med ett integrerat system, innebär det att mjukvaruutvecklingen blir alltmer komplex. Mjukvaruutveckling består idag av en nogrann integrering av olika faktorer, som till exempel design, utveckling, användarvänlighet samt kompetenta programmerare med förmågan att sammarbeta. Det här innebär att idag läggs det alltmer vikt på att kvalitetsäkra ett mjukvarusystem för att tillfredsställa samhället. Oavsett hur avancerade verktyg, tekniker och metoder som har använts för att framställa en produkt är produkten oanvändbar om den inte gått igenom en kvalitetsäkrande process \cite{gill2005factors}.

Kodgranskning är en vanlig process för att öka kvaliten på koden och för att utsända kunskap inom projektet där koden är aktiv. Enligt McIntosh \cite{mcintosh2014impact} visar det sig att det moderna kodgranskningsprocessen upptäcker relationen mellan just kodgranskning och kvalité. 

\section{Metod}
\label{sec:method-wallstrom}

För att förstå effekterna av att genomföra en kodgranskningsprocess samt att inse vad de egentliga kostnaderna är med att kvalitetssäkra en produkt har en kvalitativ litteraturstudie genomförts. Litteraturstudien bestod av att analysera och bearbeta olika vetenskapliga rapporter som var relevant för ämnet ifråga. De utvalda rapporterna hade genomfört intressanta experiment och utredningar som kändes trovärdiga.

För att undersöka dessa frågor med en koppling till praktiken så har även ett praktiskt experiment gjorts på studenter ifrån Linköpings universitet. Dessa studenter har genomfört ett projekt där fokus var att leverera ett färdigt system med hög kvalité till kund. Experimentet bestod av att studenterna skulle svara på en enkät om hur det är att jobba med en kvalitetssäkrande process. Frågorna som studenterna fick svara på var följande:

\begin{itemize}
	\item Hur anser du det är att jobba med en kvalitetssäkrande process, är det positivt eller negativt, om man tar den faktiska tidsåtgången i åtanke?
	\item Har du jobbat med den specifika metoden kodgranskning för att säkerställa kvaliten på en produkt?
	\item Tycker du att kodgranskning hjälper att kvalitetssäkra en produkt?
	\item Anser du graden av deltagande människor i kodgranskningen hjälper eller försämrar kvaliten hos produkten? Blir det för komplicerat att anordna möten, tidsåtgången blir för stor, det tar för lång tid att få koden godkänd med mera.
	\item Har du några övriga tankar om att arbeta med en kvalitetssäkrande process eller med kodgranskning?
\end{itemize}

Detta experiment valdes eftersom att enbart utgå ifrån litteratustudier inte ger en representativ bild av de relevanta kvalitetsfrågorna. Experimentets syfte är att se hur kvalitetsarbete fungerar i praktiken. Det är också intressant att se hur detta experiment skiljer sig ifrån resultatet av litteraturstudien. De 6 studenterna valdes på ett kriktiskt synsätt eftersom det var viktigt att studenterna har jobbat med en kvalitetssäkrande process. Det var också viktigt att studenterna hade en åsikt att förmedla vilket resulterar i bra underlag för hur det är att arbeta i en kvalitetssäkrande process. 


\section{Resultat}
\label{sec:results-wallstrom}

%% Skriv här

\section{Diskussion}
\label{sec:discussion-wallstrom}

%% Skriv här

\section{Slutsatser}
\label{sec:conclusions-wallstrom}

%% Skriv här

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% person-report.tex ends here
